超過3000家企業新增“口罩”業務，包括手機、汽車、房地產企業

超過3000家企業新增“口罩”業務，包括手機、汽車、房地產企業

“一棟廠房全部用來做口罩了。”

春節期間，當身邊的親朋好友一再地發出“一罩難求”的信息後，趙哲當場做了生產口罩的決定，他是江蘇一家紙尿褲生產企業揚州米奇科技有限公司（下面簡稱揚州米奇）的CEO。

此次疫情，揚州米奇同樣也受到了比較大影響，一些原定的產品發售全部暫停。作為疫情重點物資企業，揚州米奇計劃對核心骨幹員工進行培訓，並增加招聘200餘人，全力以赴進行口罩和消毒水的生產交付。

“國家現在需要我們，作為區域重點企業，我們理應挺身而出，集中為國家生產應急物資。”

1，衛生用品企業生產口罩：高規格高起點

一夕之間，跨界涉足口罩生產的廠商像雨後春筍一般拔地而起。像揚州米奇科技這樣的企業，並不少見。

揚州米奇作為一家日化企業，有10萬級的淨化車間，這已然滿足口罩生產的車間要求。從工藝上來看，紙尿褲的生產比口罩複雜的多，而口罩生產中涉及到的熔噴佈等材料，紙尿褲同樣會使用到。

在這樣的背景下來轉戰口罩生產，揚州米奇並沒有遇到特別多的問題。從2條生產線擴展到13條生產線，用一棟生產嬰兒輔食的廠房生產口罩，揚州米奇是紙尿褲廠家轉型做口罩投入最為激進的企業之一。

趙哲表示，“揚州米奇2-3週內的口罩單日產能可以做到800萬片，並且我們口罩定價低於市場價50%。”這批口罩趙哲計劃優先滿足醫療體系的需求以及政府需求，“有餘力的情況下我們也會對生產型企業進行供貨。”

但口罩生產對於趙哲來說，還只是階段性的。雖然口罩生產業務長期來看，對自身業務影響並不大，但趙哲仍表示疫情結束後不再生產口罩。

除了揚州米奇外，母嬰用品企業爹地寶貝在大年初四便確定了轉產及新增口罩生產線的方案，預計在2月15日，第一批普通醫用外科口罩會生產出來，日產70萬片，屆時將全部會由政府統一調配；而接下來還會有N95口罩、民用口罩等陸續投產。

爹地寶貝副總裁林顏挺在接受南都記者採訪時表示：“紙尿褲和口罩都屬於衛生用品，從工藝上來看紙尿褲比口罩更複雜，把紙尿褲的產線改造成口罩產線實際上是'降維'的過程。”

紙尿褲設備基本上是口罩生產設備的10倍以上採購金額，改造生產線帶來的成本主要在於設備降級導致的產值降低，林顏挺指出，“將紙尿褲改造為口罩產線實際上是一個不可逆的過程，好比將勞斯萊斯改成桑塔納的性能。”

儘管如此，2月6日，爹地寶貝仍再次宣布規劃，將口罩生產產能提速至日產140萬片。

除了紙尿褲廠商外，同樣具備淨化車間的衛生用品廠商也紛紛投入到口罩生產中，2月7日，南寧糖業公司黨委召開視頻會議，審議並通過舒雅公司新建醫用口罩生產線的議題。新建醫用口罩生產線爭取在3月底前投入試產，項目利用僑虹公司研發的孖紡濾材產品為主材生產醫用口罩，預計日產達10萬個。

2月10日，中順潔柔發佈公告，全資子公司中順潔柔（雲浮）紙業（簡稱“雲浮中順”）新增醫療器械研發、生產、批發等經營範圍，採購了5條醫用外科口罩生產線，預計2月底前形成投產，生產能力約為35萬片/日。投產後，雲浮中順將視需求繼續增加生產線以擴大產能至200萬片/日左右。

雲浮中順表示，此次生產銷售醫用外科口罩，除了保障員工內部生產防疫外，也將積極對外支援輸出。

紙尿褲、衛生用品廠商紛紛在自身基礎上，增設口罩生產線，而同樣作為剛需的防護服，則由紅豆股份、水星家紡等紡織廠商出力生產。

2月5日紅豆運動裝公司迅速成立隔離衣、口罩生產項目指揮部，並得到無錫藥監局行家現場指導，制定相關標準。項目組火速籌備，僅用2天時間將紅豆運動裝生產線改成隔離衣生產線，並在取得項目獲批後開始投產。目前，隔離衣日產1萬件，月產30萬件。

除了夜以繼日的防護服生產外，紅豆運動裝加急轉型生產，目前日產可達口罩10萬隻，設備逐步到位後，月產口罩500萬隻。2月11日，紅豆首批10萬隻日常防護型口罩順利下線。

直接將原有車間改造成口罩、防護服生產線，這類企業大部分都是通過自身生產線“降維”生產，採用24小時輪班制，趕製出最新一批口罩投入到此次疫情重災區、重點醫院。此外，哈藥集團，格林特製藥公司同樣投入口罩生產大軍之中。

“揚州米奇本身是紙尿褲的生產企業，產業園高規劃高起點，車間硬件是現成的。國家有難，我們理應挺身而出，核心團隊晝夜奮戰，相信團結一致，很快可以戰勝疫情，各行業恢復正常。”趙哲在朋友圈寫下這句話。

2，跨界車企、科技公司生產口罩：從0開始見證中國製造

“口罩生產工藝並不復雜，如果是全部從0開始會比較難。”趙哲在採訪時提到過這樣一句話。

實際上，汽車廠商、科技公司甚至房地產企業也紛紛加入口罩生產的隊伍，從0開始，開啟了一條又一條口罩生產線。

上汽通用五菱是車企中第一個提出調動供應商生產口罩的。2月6日，上汽通用五菱表示，在廣西區、柳州市政府的大力支持下，採取聯合上游供應商通過改建生產線的方式生產口罩。按照項目建設計劃，無塵車間由廣西建工集團負責改建，將於本月內建成投入使用，共設置14條口罩生產線，其中4條為N95口罩生產線、10條為一般醫用防護口罩生產線，日生產量預計達到170萬個以上。

2月8日，比亞迪宣布調配資源，著手防護物資生產設備的設計和製造，援產口罩和消毒液，以滿足當前對防護物資的迫切需求。比亞迪所生產的口罩和消毒液預計將在2月17日前後量產出貨，直至疫情緩解和消除。其中，口罩產能本月底可達500萬隻/天，消毒液產能5萬瓶/天。

廣汽集團在上汽通用五菱決定生產口罩的同一天，也開始著手準備口罩生產。在一定的考察和增派技術人員學習後。2月10日，廣汽部件技術中心工程師成功組裝調試出第一台防護口罩生產設備。隔天，首台廣汽口罩生產設備運達廣汽部件技術中心安裝並繼續調試。

廣汽集團方面表示，到2月22日，廣汽集團將完成12台設備的自製，至本月（2月）底，規模將達到30台。這些設備中一部分用於廣汽自己生產，部分將提供給廣州市的其他國企進行口罩生產。

政府對緊缺物資開闢了“綠色通道”，部分車企對於醫療物質類的生產准入資質正在積極籌備審批認證外，在生產口罩還具備天然優勢。汽車行業普遍會預留部分場地，具備無塵車間，防靜電車間等。同時，車企內還儲備了大批自動化，質量管控等人才。

盡快達到口罩生產標準，對於從0開始的車企來說，也不無可能。車企除外，手機生產工廠也紛紛投入口罩生產的隊伍中來。

近日，iPhone手機生產工廠富士康方面宣布，已經增加了醫用口罩生產產線，優先用於富士康百萬員工內部需求，未來視情況積極對外支援輸出。預計在2月底，富士康的生產線可實現日產200萬隻的產能計劃。

OPPO同樣不甘落後。據悉，OPPO採購了設備，正在籌備自己生產口罩，日產12萬隻。對此，OPPO 公關部回應稱：“OPPO 確實調派了一批技術人員與工人，支援相關企業進行口罩生產。在有序恢復本企業生產經營的同時，OPPO 希望能利用自身的經驗與能力，為疫情防控略盡綿力。”

除了這些企業外，據飛笛科技整理了的跨界口罩生產數據來看，計算機、房地產等行業同樣突擊入市，比如華軟科技、格力地產等，都開始邁入口罩生產大軍。中國石化同樣也成功對接11條口罩生產線。

疫情之前，我國是全球最大的口罩生產地。據悉，自2020年1月1日至2月7日，全國超過3000家企業經營範圍新增了“口罩、防護服、消毒液、測溫儀、醫療器械”等業務。

據2月10日全國22省份的最新數據顯示，口罩企業复功率已經超過了76%，防護服企業的複功率也達到了77%。國家發改委表示，到2月底，隨著新產線的投產，有望日供2億隻口罩。據華創證券研報估算，扣除交運、醫療兩大剛需行業，留給其他行業的口罩數量可能在每天16000萬隻左右，能夠滿足第二產業80%的就業。

講到好似商家佬好想你試下的公司唔做，代價仲大。依家各省各城市都有口罩廠。

麻煩中国人唔好再搶日本口罩

上市都得啦

我都唸起呢句

講到好似唔使QC咁